# Haptic interaction with Virtual objects

Хүний 5 мэдрэхүйгээс компьютерт хамгийн түгээмэл нэвтэрсэн нь харах, сонсох, хүрэх юм. Гэвч хүрэх мэдрэхүйн хувьд өнөөг хүртэл судалгааны ажлууд их хийгдэж байгаа бөгөөд тэдгээрийн нийтлэг шинж чанар нь хийсвэр орчин дахь моделийн материалыг яг бодитоор хүрч байгаа мэт мэдрүүлэх явдал юм. Иймээс уг төслийн ажлаар хийвсэр орчин дахь 3D моделийн Haptic харилцан үйлчлэлийг судлаж, одоогийн түвшинд тохирох технологийг сонгон авч хэрэгжүүллээ.

Аливаа зүйлд хүрч харилцахыг haptic communication гэдэг бөгөөд энэ нь ярианы бус харилцааны нэг төрөл. Хүн, амьтан хүрэх мэдрэхүйгээрээ дамжуулан хоорондоо харилцах үндсэн зорилготой бөгөөд үүнийг хийсвэр орчинд хэрэгжүүлсэн нь том ололт болсон.

## Haptic технологи
Технологийн гол зорилго нь хүн компьютерийн харилцааг хүний мэдрэхүй буюу tactile-г ашиглан зохицуулах юм. Технологийн хувьд тухайн мэдээллийг хэрэглэгчдэд хүргэх аргыг haptic feedback гэдэг. Haptic feedback нь энгийнээр компьютрээс хариу хүлээн авах гэж тайлбарлаж болно.

```
Гар утасны vibration. /Keypad vibration/. iPhone 6s 3D Touch System бүхэлдээ haptic feedback дээр тулгуурласан.
```

Haptic feedback-н төрлүүдийг дор дурьдъя.

### Force Feedback

*  Анхдагч, хамгийн их судлагдсан
*  Арьсаар дамжуулан булчин, шөрмөсөнд /musculoskeletal system/ нөлөөлдөг.

Бусад ихэнх feedback-ууд зөвхөн арьсны хүлээн авуур буюу рецепторт нөлөөлдөг.

### Vibrotactile feedback

*  Haptic-н хамгийн түгээмэл төрөл
*  Хүний арьсны хүлээн авуур /рецептор/-т тодорхой хэмжээний даралт үзүүлдэг
*  Эдгээр хүлээн авуурууд нь яг сонгино шиг давхарган бүтэцтэй. 1000гц хүртэлх чичиргээг хүлээн авна

```
Хүний ярианы ердийн давтамж 80гц - 250гц байх ба үүнийг арьс мэдрэх боломжтой
```

**Давуу тал**

*  Технологийн хувьд энгийн, хямд, удирдахад хялбар
*  Цөөн тооны tracking параметрүүд шаардагдах ба эрчим хүчний хэрэглээ харьцангуй бага

**Сул тал**

*  Удаан хугацаагаар хэрэглэх нь шөрмөс болон үенд сөрөг нөлөө үзүүлж болно.

### Electro-tactile feedback

Зөвхөн арьсны хүлээн авуур төдийгүй цахилгаан импульстэй мэдрэлийн төгсгөлүүдэд нөлөөлдөг. Үүний үр дүнд electrotactile feedback технологи дээр суурилсан haptic өмсгөл өмссөн хүн VR объектийг мэдрэх боломжтой болно. Бараг ямар ч мэдрэмж /sensation/ нь цахилгаан импульсээр загварчлагдаж болно.

```
Teslasuit бүтэн биеийн өмсгөл нь уг технологи дээр суурилсан.
```

### Ultrasound feedback

Өндөр давтамж бүхий дууны долгионыг бий болгоно. Ultrasound feedback-г үүсгэхэд нэг эсвэл хэд хэдэн ялгаруулагч /emitter/ ашиглана. Haptic feedback field /Том талбайд үзүүлэх нөлөөллийг хангах/

### Thermal feedback

*  Actuator grid /дулааны feedback үүсгэхэд actuator-н тоо олон байх шаардлагагүй. Хоорондоо зайтай байрлана./
*  Зарим тохиолдолд загварчлахад хялбар
*  Энерги их шаардана

## Хэрэгжүүлэлт

Haptic feedback технологиудыг судалж үзээд хамгийн боломжтой нь Vibrotactile feedback байсан. Учир нь энэ хэрэгжүүлэхэд хялбар, зардал бага гэх мэт олон давуу талтай. Иймд төслийн ажлаар хийсвэр орчин дахь 3D модельд хүрэхэд, модельд хүрлээ гэсэн мэдээг хэрэглэгчдэд хүргэхийг зорьсон ба үүнд vibration-г ашигласан. Өөрөөр хэлбэл хэрэглэгч 3D орчин дахь модельд хүрсэн тохиолдолд төхөөрөмжийн гар чичирнэ.

### Хүндрэл

Орчны гэрлийн нийлэмж буюу lightmap тооцоход асуудал үүссэн. Үүний үр дүнд орчны гэрлийн нийлэмж бага зэрэг тохироогүй.

## Project ажиллуулах
Та Unreal engine програмыг татаж аваад прожекттой танилцах боломжтой бөгөөд төслийн ажлын хүрээнд ашигласан HTC vive төхөөрөмжтэй тохиолдолд VR орчинд прожектыг ажиллуулах боломжтой юм.

## Үнэлгээ

SUS score ашиглан аппликэйшний хүртээмжтэй байдал буюу usability-г судалсан бөгөөд энэ нь нийт 10 асуулттай, асуулт тус бүрт 1-5 оноогоор хариулах боломжтой. Жишээ нь 1 - Огт санал нийлэхгүй байна. 5 - Бүрэн санал нийлж байна. Сондгой дугаартай асуултууд нь эерэг, тэгш дугаартай асуултууд нь сөрөг утгатай. Хүртээмжтэй байдлын үнэлгээг хийхдээ сондгой дугаартай асуулт тус бүрийн хариултын утгаас 1-г, 5-аас тэгш дугаартай асуулт тус бүрийн хариултыг хасаж нийлбэрийг олоод 2,5-р үржинэ.

Манай VR аппликэйшний хүртээмжтэй байдлын үнэлгээ 87.5% гарсан бөгөөд асуултыг МУИС-ХШУС МКУТ-н нийт 10 оюутнаас авсан. Өөр салбарын, насны хувьд ялгаатай хэрэглэгчдээс судалгаа авахад өөр үр дүн гарч болох юм.

## Хавсралт

* [Танилцуулга видео](https://www.youtube.com/watch?v=7sy7bPQn5Ic&fbclid=IwAR0iD2Hi7-19VagLhMe86n042mw_D96a3i8hQlTrCRNF0Ow0f1pcreMqL8E)
* [Төслийн ажлын тайлан](https://drive.google.com/open?id=15VohpMfGacADDaSfdMNREV2vISWrJggm)
* [360 video](https://www.youtube.com/watch?v=WSFOka_-rN4&fbclid=IwAR0iD2Hi7-19VagLhMe86n042mw_D96a3i8hQlTrCRNF0Ow0f1pcreMqL8E)

## License

Төслийн ажлыг хийж гүйцэтгэсэн МУИС-ХШУИС Мэдээлэл, компьютерийн ухааны тэнхим, Програм хангамж хөтөлбөрийн 4-р түвшний оюутан Г.Амармэнд, Б.Батзаяа.

2019 он
